\begin{exo}
On donne le programme de calcul suivant :



\begin{progcalcul*}
    \item Choisir un nombre de départ
    \item Multiplier par 3
    \item Ajouter 7
\end{progcalcul*}

 

\begin{enumerate}
    \item Parmi les 3 scripts suivants, un ne correspond pas au programme de calcul et donc est incorrect. Lequel ? Justifier.
    \item Parmi les 2 scripts corrects, expliquer pourquoi l'un pourrait être privilégié sur l'autre par un programmeur.
\end{enumerate}


\begin{multicols}{2}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{3ActCalculLitteral01b.png}
    \end{center}

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{3ActCalculLitteral01c.png}
    \end{center}

\end{multicols}


    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{3ActCalculLitteral01a.png}
    \end{center}
  \end{exo}

\begin{exo}
On donne l'expression littérale suivante : $A=4(x-1)-2x$. 

Parmi les 2 scripts suivants, lequel est correct ? Justifier.

\begin{multicols}{2}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{3ActCalculLitteral01e.png}
    \end{center}

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{3ActCalculLitteral01d.png}
    \end{center}

\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Écrire un script dans Scratch correspondant au programme de calcul suivant :

\smallskip


  \begin{progcalcul*}
    \item Choisir un nombre de départ
    \item Soustraire 2
    \item Multiplier par le nombre de départ
  \end{progcalcul*}

 
    \faHandPointRight{}  \textit{Pour vérifier si ton script est correct :\\
    Si le nombre de départ choisi est 4, le résultat obtenu doit être 8. }  
  \end{exo}

\begin{exo}
Soit $x$ un nombre.

Écrire un script dans Scratch permettant de calculer l'expression suivante pour une valeur de $x$ donnée.

\[R=2x^2-5\]
 
\faHandPointRight{}  \textit{Pour vérifier si ton script est correct :\\
 Si le nombre de départ choisi est -3, le résultat obtenu doit être 13. }   

\end{exo}

\begin{exo}
On travaille maintenant avec le programme de calcul suivant :

\begin{multicols}{2}

  \begin{progcalcul*}
    \item Choisir un nombre de départ
    \item Ajouter 5
    \item Multiplier par 3
    \item Soustraire le triple du nombre de départ.
  \end{progcalcul*}

\columnbreak  

\begin{enumerate}
    \item Montrer, par un calcul, que le résultat obtenu avec ce programme si le nombre de départ est 8 est 15.
    \item Ecrire un script dans Scratch correspondant à ce programme de calcul.
    \item Choisir différents nombres et calculer les résultats obtenus avec .
    \item Choisir $x$ comme nombre de départ. Exprimer le résultat obtenu avec le programme en fonction de $x$.
    Quelle conjecture pouvez-vous émettre ?
    \item Démontrer votre conjecture.
\end{enumerate}

\end{multicols}

\end{exo}


\begin{exo}
\faHandPointRight{} \textit{Cet exercice se fait sans utiliser le logiciel Scratch}
Voici un programme de calcul :

\begin{multicols}{2}
\begin{progcalcul*}
\item Prendre un nombre entier positif
\item ajouter 3
\item multiplier par 7
\item ajouter le triple du nombre de départ
\item enlever 21
\end{progcalcul*}




\columnbreak

On conjecture le résultat suivant : 

"On obtient toujours un multiple de 10"

\begin{enumerate}
\item Calculer de tête ou avec la calculatrice les résultats obtenus avec ce programme de calcul pour deux nombres entiers que vous choisirez au hasard. 

Cela remet-il en cause la conjecture ?
\item Démontrer que cette conjecture est vraie.
\end{enumerate}

\end{multicols}
 \end{exo}